%==============================================================================
% tento soubor pouzijte jako zaklad
% this file should be used as a base for the thesis
% Autoři / Authors: 2008 Michal Bidlo, 2016 Jaroslav Dytrych
% Kontakt pro dotazy a připomínky: dytrych@fit.vutbr.cz
% Contact for questions and comments: dytrych@fit.vutbr.cz
%==============================================================================
% kodovaní: UTF-8 (zmena prikazem iconv, recode nebo cstocs)
% encoding: UTF-8 (you can change it by command iconv, recode or cstocs)
%------------------------------------------------------------------------------
% zpracování / processing: make, make pdf, make clean
%==============================================================================
% Soubory, které je nutné upravit: / Files which have to be edited:
%   projekt-20-literatura-bibliography.bib - literatura / bibliography
%   projekt-01-kapitoly-chapters.tex - obsah práce / the thesis content
%   projekt-30-prilohy-appendices.tex - přílohy / appendices
%==============================================================================
%\documentclass[english]{fitthesis} % bez zadání - pro začátek práce, aby nebyl
% problém s překladem \documentclass[english]{fitthesis} % without assignment - for the work start to avoid compilation problem
%\documentclass[zadani]{fitthesis} % odevzdani do wisu - odkazy jsou barevné
%\documentclass[english,zadani]{fitthesis} % for submission to the IS FIT - links are color
%\documentclass[zadani,print]{fitthesis} % pro tisk - odkazy jsou černé
%\documentclass[zadani,cprint]{fitthesis} % pro barevný tisk - odkazy jsou černé, znak VUT barevný
%\documentclass[english,zadani,print]{fitthesis} % for the color print - links are black
\documentclass[english,cprint]{fitthesis} % for the print - links are black, logo is color
% * Je-li prace psana v anglickem jazyce, je zapotrebi u tridy pouzit 
%   parametr english nasledovne:
%   If thesis is written in english, it is necessary to use 
%   parameter english as follows:
%      \documentclass[english]{fitthesis}
% * Je-li prace psana ve slovenskem jazyce, je zapotrebi u tridy pouzit 
%   parametr slovak nasledovne:
%      \documentclass[slovak]{fitthesis}

% Základní balíčky jsou dole v souboru šablony fitthesis.cls
% Basic packages are at the bottom of template file fitthesis.cls
%zde muzeme vlozit vlastni balicky / you can place own packages here
\usepackage{listings}

\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{myblue}{rgb}{0,0.35,0.7}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily,
  columns=fullflexible,
  keepspaces=true,
}

\lstdefinestyle{dp-default}{
	language=C,
	backgroundcolor=\color{white},
	basicstyle=\footnotesize,
	captionpos=b,
	commentstyle=\color{mygreen},
	frame=single,	
	keepspaces=true,
	keywordstyle=\color{myblue}, 
	numbers=left,
	numbersep=5pt, 
	numberstyle=\tiny\color{mygray},
	stepnumber=1,
	tabsize=2,
	showstringspaces=false,
	stringstyle=\color{mymauve}
}

\lstdefinelanguage{lang-html}{
	language=html,
	sensitive=true,
	alsoletter={<>=-},
	morecomment=[s]{<!-}{-->},
	tag=[s],
	otherkeywords={DOCTYPE, html, head, div, span, strong}
}

\lstdefinelanguage{lang-xml}{
	language=xml,
	sensitive=true,
	alsoletter={<>/},
	morecomment=[s]{<!--}{-->},
	tag=[s],
	otherkeywords={user, id, firstName, lastName, age}
}

\lstdefinestyle{dp-html}{
	style=dp-default,
	language=lang-html,
	deletekeywords={text},
}

\lstdefinestyle{dp-xml}{
	style=dp-default,
	language=lang-xml
}

\lstdefinestyle{dp-no-strings} {
	style=dp-default,
	stringstyle=\color{black}
}

%---rm---------------
\renewcommand{\rmdefault}{lmr}%zavede Latin Modern Roman jako rm / set Latin Modern Roman as rm
%---sf---------------
\renewcommand{\sfdefault}{qhv}%zavede TeX Gyre Heros jako sf
%---tt------------
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}% zavede Latin Modern tt jako tt

% vypne funkci šablony, která automaticky nahrazuje uvozovky,
% aby nebyly prováděny nevhodné náhrady v popisech API apod.
% disables function of the template which replaces quotation marks
% to avoid unnecessary replacements in the API descriptions etc.
\csdoublequotesoff

% =======================================================================
% balíček "hyperref" vytváří klikací odkazy v pdf, pokud tedy použijeme pdflatex
% problém je, že balíček hyperref musí být uveden jako poslední, takže nemůže
% být v šabloně
% "hyperref" package create clickable links in pdf if you are using pdflatex.
% Problem is that this package have to be introduced as the last one so it 
% can not be placed in the template file.
\ifWis
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0.4,0.5,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{1,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] }  % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\else % pro tisk budou odkazy, na které se dá klikat, černé / for the print clickable links will be black
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex,urlcolor=black,linkcolor=black,citecolor=black]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0,0,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{0,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] } % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\fi
% Řešení problému, kdy klikací odkazy na obrázky vedou za obrázek
% This solves the problems with links which leads after the picture
\usepackage[all]{hypcap}

% Informace o práci/projektu / Information about the thesis
%---------------------------------------------------------------------------
\projectinfo{
  %Prace / Thesis
  project=DP,            %typ prace BP/SP/DP/DR  / thesis type (SP = term
  % project)
  year=2018,             %rok odevzdání / year of submission
  date=\today,           %datum odevzdani / submission date
  %Nazev prace / thesis title
  title.cs={Testování vzdálených aplikačních rozhraní Java Enterprise aplikací}, 
  %nazev prace v cestine ci slovenstine (dle zadani) / thesis title in czech language (according to assignment)
  title.en={Remote API Web Reference for Java Enterprise Applications}, %nazev
  % prace v anglictine / thesis title in english Autor / Author
  author={Ondřej Krpec},   %cele jmeno a prijmeni autora / full name
  % and surname of the author
  author.name={Ondřej},   %jmeno autora (pro citaci) / author name (for
  % reference)
  author.surname={Krpec},   %prijmeni autora (pro citaci) / author surname (for
  % reference) author.title.p=Bc., %titul pred jmenem (nepovinne) / title before the name (optional)
  %author.title.a=PhD, %titul za jmenem (nepovinne) / title after the name (optional)
  %Ustav / Department
  author.title.p=Bc.,
  department=UIFS, % doplnte prislusnou zkratku dle ustavu na zadani:
  % UPSY/UIFS/UITS/UPGM                  fill in appropriate abbreviation of the department according to assignment: UPSY/UIFS/UITS/UPGM
  %Skolitel / supervisor
  supervisor=Radek Kočí, %cele jmeno a prijmeni skolitele / full name and
  % surname of the supervisor
  supervisor.name={Radek},   %jmeno skolitele (pro citaci) / supervisor name
  % (for reference)
  supervisor.surname={Kočí},   %prijmeni skolitele (pro citaci) / supervisor
  % surname (for reference)
  supervisor.title.p=Ing.,   %titul pred jmenem (nepovinne) / title before the
  % name (optional)
  supervisor.title.a={Ph.D.},    %titul za jmenem (nepovinne) / title after the name (optional)
  %Klicova slova, abstrakty, prohlaseni a podekovani je mozne definovat 
  %bud pomoci nasledujicich parametru nebo pomoci vyhrazenych maker (viz dale)
  %Keywords, abstracts, declaration and acknowledgement can be defined by following 
  %parameters or using dedicated macros (see below)
  %===========================================================================
  %Klicova slova / keywords
  %keywords.cs={Klíčová slova v českém jazyce.}, %klicova slova v ceskem ci slovenskem jazyce
  %                                              keywords in czech or slovak language
  %keywords.en={Klíčová slova v anglickém jazyce.}, %klicova slova v anglickem jazyce / keywords in english
  %Abstract
  %abstract.cs={Výtah (abstrakt) práce v českém jazyce.}, % abstrakt v ceskem ci slovenskem jazyce
  %                                                         abstract in czech or slovak language
  %abstract.en={Výtah (abstrakt) práce v anglickém jazyce.}, % abstrakt v anglickem jazyce / abstract in english
  %Prohlaseni / Declaration
  %declaration={Prohlašuji, že jsem tuto bakalářskou práci vypracoval samostatně pod vedením pana ...},
  %Podekovani (nepovinne) / Acknowledgement (optional)
  %acknowledgment={Zde je možné uvést poděkování vedoucímu práce a těm, kteří poskytli odbornou pomoc.} % nepovinne
  %acknowledgment={Here it is possible to express thanks to the supervisor and to the people which provided professional help.} % optional
}

%Abstrakt (cesky, slovensky ci anglicky) / Abstract (in czech, slovak or english)
\abstract[cs]{Tato diplomová práce popisuje testování REST API rozhraní
aplikací. Výsledkem práce je aplikace Restty, založená na~použití nástroje
Swagger, která umožňuje testovat jednotlivé části API aplikací, i~vytvářet
a~spouštět komplexní testovací scénáře nad~daným rozhraním. Teoretická část
práce vysvětluje principy webových služeb, vzdálených rozhraní a~představuje
nástroj Swagger i~technologie použité k~implementaci. V~následující kapitole
jsou v~práci prezentovány designové návrhy aplikace, na~které plynule navazuje
kapitola o~implementaci a~testování, pro~které je zvoleno rozhraní nástroje Red
Hat JBoss BPM Suite. V~závěru práce jsou vyhodnoceny přínosy aplikace Restty
a~navrženy případné budoucí rozšíření.}

\abstract[en]{The~Master's thesis focuses on~testing REST API interfaces of~web
applications. The~result of~the~thesis is~the~Restty application, which allows
to~test API endpoints of~said interfaces, as~well~as~to~create extensive test
cases from~the~interface's endpoints. The~theoretical part of~the~thesis
explains the~principles of~web services, remote interfaces, technologies that
are used for~development of~the~application, and~the~Swagger framework upon
which the~application is built. Subsequently, the~design drafts
of~the~application are presented in~detail. The~following section covers
Restty's implementation and~demonstrates how the~Restty can be used for~testing
the~interface of~a~Red Hat JBoss BPM Suite application. In~conclusion,
the~benefits of~the~Restty application are evaluated and~its possible
extensions are proposed.}

\extendedabstract{Tato diplomová práce popisuje testování REST API rozhraní aplikací. Výsledkem
práce je aplikace Restty, která je založená na~použití nástroje Swagger, jenž 
umožňuje získat dokumentaci REST API rozhraní aplikací z~jejich zdrojového kódu
a~zpřístupnit toto rozhraní v~podobě JSON souboru. Cílem Restty je umožnit jejím uživatelům
testovat jednotlivé části API aplikací a~navíc i~vytvářet a~spouštět komplexní testovací scénáře
nad~daným rozhraním.

Teoretická část práce nejrpve vysvětluje principy webových služeb, vzdálených rozhraní, REST principy
a~především způsoby komunikace a~přístupu ke~zdrojům v~rámci jednotlivých webových služeb pomocí metod,
poskytovaných HTTP protokolem. Následně jsou v~práci představeny některé, již existující aplikace, které
jsou v~současnosti používany pro~testování REST rozhraní aplikací, jejich nedostatky a~nevýhody.

V~následující kapitole jsou představeny technologie použité pro~implementaci aplikace. Uvedené technologie
jsou rozdělené do~tří částí. V~první části jsou rozebrány technologie pro~implementaci serverové části aplikace,
konkrétně jazyk Java a~standardní podporované knihovny pro~tvorbu webových aplikací v~tomto jazyce~--~konkrétně
knihovna Spring, umožňující tvorbu samotné webové aplikace, a~Hibernate, knihovna poskytující \uv{objektově-relační}
mapování. Ve~druhé části jsou vysvětleny principy technologií, které jsou použity pro~vývoj klientské části aplikace.
Konkrétně se jedná o~knihovnu Angular, která umožňuje vytvářet klientskou část webových aplikací pomocí jazyků HTML,
CSS a~TypeScript. V~následujících odstavcích jsou vysvětleny principy již zmíněného jazyka TypeScript, jenž vznikl jako
rozšíření jazyka JavaScript, a~jeho role v~použité knihovně Angular. V~poslední řadě, se kapitola věnuje představení
knihovny PatternFly, a~jejím principům, která byla použita ke~stylování aplikace. Třetí část kapitoly se věnuje výhradně
popisu nástroje Swagger a~jeho použití v~aplikaci.

Následující kapitola obsahuje kompletní návrh aplikace Restty a~popisuje s~jakými cíly byla aplikace navržena. 
V~prvních odstavcích jsou nejprve detailně probrány požadavky, které byly na~výslednou aplikaci kladeny. Na~jejich 
základech byl následně vytvořen databázový model celé aplikace, který je v~kapitole detailně rozebrán a~ilustrován
ve~formě ER diagramu. Na~databázový model poté postupně navazují odstavce, jenž popisují designové návrhy aplikace,
které byly použity jako předloha pro~samotný vývoj klientské části aplikace.

Na~návrhy aplikace plynule navazuje kapitola o~implementaci a~testování, ve~které je nejprve probráno rozdělení
aplikace na~klientskou a~serverovou část, konkrétně použití návrhového vzoru \uv{Separation of~Concerns}, a~následně
struktura obou částí. Dále jsou v~kapitola detailněji rozebrány důležité části implementace, konkrétně je v~textu
vysvětleno vytváření nových projektů v~Restty a~zpracování vstupního JSON souboru s~API dokumentací, a~také samotná implementace
testování API a~volání jejich HTTP dotazů. V~poslední řadě je v~diplomové práci probráno testování aplikace Restty, k~čemuž bylo
využito rozhraní aplikace Red Hat JBoss BPM Suite.

V~závěru je celá práce shrnuta, jsou vyhodnoceny přínosy celé aplikace oproti stávajícím řešením a~je
navrženo několik dodatečných rozšíření, které umožní aplikaci ještě více šetřit čas vývojářům, kteří by jinak
museli tento čas trávit manuálním psaním testů.}

%Klicova slova (cesky, slovensky ci anglicky) / Keywords (in czech, slovak or english)
\keywords[cs]{Webové služby, REST, Automatické testování, Průběžné testování,
Swagger, Angular, Java, TypeScript, PostgreSQL, Spring Framework, Hibernate,
Patternfly, Red~Hat, Testovací scénáře}

\keywords[en]{REST, Continuous testing, Automated testing, Swagger, Angular,
Java, TypeScript, PostgreSQL, Spring Framework, Hibernate, PatternFly, Red~Hat,
Web~Services, Test cases, Test automation}

%Prohlaseni (u anglicky psane prace anglicky, u slovensky psane prace slovensky)
%Declaration (for thesis in english should be in english)
\declaration{Hereby I declare that this master thesis was prepared
as~an~original author's work under the~supervision of~Ing. Radek Kočí, Ph.D.
The~supplementary information was provided by~Mgr. Ivo Bek. All the~relevant
information sources, which were used during preparation of~the~thesis are
properly cired and~included in~the~list of~references.}

%Podekovani (nepovinne, nejlepe v jazyce prace) / Acknowledgement (optional, ideally in the language of the thesis
\acknowledgment{I would like to~thank Mgr. Ivo Bek for~his technical guidance
of~the~master thesis. At~the~same time, I would like to~thank Ing. Radek Kočí,
Ph.D., for~his pedagogical leadership.}

% řeší první/poslední řádek odstavce na předchozí/následující stránce
% solves first/last row of the paragraph on the previous/next page
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000

\begin{document}
  % Vysazeni titulnich stran / Typesetting of the title pages
  % ----------------------------------------------
  \maketitle
  % Obsah
  % ----------------------------------------------
  \setlength{\parskip}{0pt}

  {\hypersetup{hidelinks}\tableofcontents}
  
  % Seznam obrazku a tabulek (pokud prace obsahuje velke mnozstvi obrazku, tak se to hodi)
  % List of figures and list of tables (if the thesis contains a lot of pictures, it is good)
  \ifczech
    \renewcommand\listfigurename{Seznam obrázků}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listfigurename{Zoznam obrázkov}
  \fi
  % \listoffigures
  
  \ifczech
    \renewcommand\listtablename{Seznam tabulek}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listtablename{Zoznam tabuliek}
  \fi
  % \listoftables 

  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Text prace / Thesis text
  % ----------------------------------------------
  \input{projekt-01-kapitoly-chapters} % viz. obsah.tex / see obsah.tex

  % Pouzita literatura / Bibliography
  % ----------------------------------------------
\ifslovak
  \makeatletter
  \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatúra}}
  \makeatother
  \bibliographystyle{bib-styles/czechiso}
\else
  \ifczech
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/czechiso}
  \else 
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/englishiso}
  %  \bibliographystyle{alpha}
  \fi
\fi
  \begin{flushleft}
  \bibliography{projekt-20-literatura-bibliography}
  \end{flushleft}

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Prilohy / Appendices
  % ---------------------------------------------
  \appendix
\ifczech
  \renewcommand{\appendixpagename}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Příloha}
\fi
\ifslovak
  \renewcommand{\appendixpagename}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Príloha}
\fi
%  \appendixpage

% vynechani stranky v oboustrannem rezimu
% Skip the page in the two-sided mode
%\iftwoside
%  \cleardoublepage
%\fi
  
\ifslovak
%  \section*{Zoznam príloh}
%  \addcontentsline{toc}{section}{Zoznam príloh}
\else
  \ifczech
%    \section*{Seznam příloh}
%    \addcontentsline{toc}{section}{Seznam příloh}
  \else
%    \section*{List of Appendices}
%    \addcontentsline{toc}{section}{List of Appendices}
  \fi
\fi
  \startcontents[chapters]
  \setlength{\parskip}{0pt}
  % seznam příloh / list of appendices
  % \printcontents[chapters]{l}{0}{\setcounter{tocdepth}{2}}
  
  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi
  
  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi
  \input{projekt-30-prilohy-appendices} % viz. prilohy.tex / see prilohy.tex
\end{document}
